Add new section in tutorial about syntax and semantics, add appendix with common tactics

tutorial/Intro.v
@@ -1,27 +1,25 @@
-(* Введение в Coq *)
+(* Введение в Rocq *)
 
-(** Coq%\footnote{\url{https://coq.inria.fr}}% -- это система для работы с
+(** Rocq%\footnote{\url{https://rocq-prover.org}}% -- это система для работы с
     формальными доказательствами. Она предоставляет язык для записи
     математических определений, алгоритмов и теорем, а также среду для
-    интерактивного построения доказательств.
-
-    Coq можно установить%\footnote{\url{https://coq.inria.fr/download}}% на
-    Windows, macOS и Linux. Для Visual Studio Code, Emacs и Vim существуют
-    расширения%\footnote{\url{https://coq.inria.fr/user-interfaces.html}}%,
-    которые поддерживают работу с Coq.
+    интерактивного построения доказательств. Rocq можно
+    установить%\footnote{\url{https://rocq-prover.org/install}}% на Windows,
+    macOS и Linux. Для Visual Studio Code, Emacs и Vim существуют расширения,
+    которые поддерживают работу с Rocq.
 
     В этом кратком введении мы рассмотрим, как формулировать и доказывать
     простые утверждения. Для более глубокого изучения на официальном сайте
     приведено множество
-    источников%\footnote{\url{https://coq.inria.fr/documentation}}%. *)
+    источников%\footnote{\url{https://rocq-prover.org/docs}}%. *)
 
 (** * Первые доказательства *)
 
-(** Coq основан на одном из вариантов типизированного $\lambda$-исчисления,
+(** Rocq основан на одном из вариантов типизированного $\lambda$-исчисления,
     который называется исчислением индуктивных
-    конструкций%\footnote{\url{https://coq.inria.fr/doc/master/refman/language/cic.html}}%. Любое
+    конструкций%\footnote{\url{https://rocq-prover.org/doc/master/refman/language/cic.html}}%. Любое
     выражение этого языка обладает типом. Узнать его можно с помощью команды
-    [Check]%\footnote{\url{https://coq.inria.fr/doc/master/refman/proof-engine/vernacular-commands.html}
+    [Check]%\footnote{\url{https://rocq-prover.org/doc/master/refman/proof-engine/vernacular-commands.html}
     -- документация для команд}: *)
 
 Check 7.
@@ -37,10 +35,9 @@ Check tt.
 Print unit.
 (** %\noindent% <<Inductive unit : Set := tt : unit.>>
 
-    Мы видим, что тип [unit] имеет тип [Set], и содержит единственный элемент
-    [tt]. Используя команду [Inductive], мы можем определять свои
-    типы. Определим более распространенный тип, содержащий два элемента, -- тип
-    [bool]: *)
+    Тип [unit] имеет тип [Set], и содержит единственный элемент [tt]. Используя
+    команду [Inductive], можно определять свои типы. Определим более
+    распространенный тип, содержащий два элемента, -- тип [bool]: *)
 
 Inductive bool := true | false.
 
@@ -89,8 +86,8 @@ Compute (true && false).
     - если [b] равно [true], то [negb (negb true) = true],
     - если [b] равно [false], то [negb (negb false) = false].
 
-    Запишем это доказательство на Coq. Для этого воспользуемся
-    тактиками%\footnote{\url{https://coq.inria.fr/doc/master/refman/proof-engine/tactics.html}
+    Запишем это доказательство на Rocq. Для этого воспользуемся
+    тактиками%\footnote{\url{https://rocq-prover.org/doc/master/refman/proof-engine/tactics.html}
     -- документация для тактик}%: *)
 
 Lemma negb_involutive : forall b, negb (negb b) = b.
@@ -145,8 +142,8 @@ Qed.
       число. *)
 
 Inductive nat :=
-| O : nat
-| S : nat -> nat.
+| O
+| S (n : nat).
 
 (** Здесь [S] обозначает «следующее число» (successor). Таким образом, начиная с
     [O] и применяя [S] многократно, мы получаем все натуральные числа: [O] = 0,
@@ -171,7 +168,7 @@ Notation "m + n" := (add m n).
 
 (** Докажем некоторые свойства операции сложения.
 
-    Ноль --- левый нейтральный элемент по сложению: *)
+    Ноль -- левый нейтральный элемент по сложению: *)
 
 Lemma add_0_l : forall n, 0 + n = n.
 Proof.
@@ -180,7 +177,7 @@ Qed.
 
 (** Так как операция сложения определена с помощью рекурсии по первому
     аргументу, то утверждение [forall n, 0 + n = n] легко доказывается с помощью
-    тактики [reflexivity]. Сложнее дело обстоит с утверждением [forall n, n + 0 = n] --
+    тактики [reflexivity]. Сложнее обстоит дело с утверждением [forall n, n + 0 = n] --
      здесь нам понадобится математическая индукция: *)
 
 Lemma add_0_r : forall n, n + 0 = n.
@@ -244,23 +241,24 @@ Admitted.
     структурой моноида. Моноидом называется набор элементов с ассоциативной
     операцией и нейтральным элементом. Эту алгебраическую структуру можно
     определить с помощью классов
-    типов%\footnote{\url{https://coq.inria.fr/doc/master/refman/addendum/type-classes.html}}%:
-    *)
+    типов%\footnote{
+      \url{https://rocq-prover.org/doc/master/refman/addendum/type-classes.html},\\
+      \url{https://softwarefoundations.cis.upenn.edu/qc-current/Typeclasses.html}}%: *)
 
 Class Monoid {A : Type} (op : A -> A -> A) (e : A) : Prop := {
-    assoc : forall x y z, op x (op y z) = op (op x y) z;
-    idl   : forall x, op e x = x;
-    idr   : forall x, op x e = x
-  }.
+  assoc : forall x y z, op x (op y z) = op (op x y) z;
+  idl   : forall x, op e x = x;
+  idr   : forall x, op x e = x
+}.
 
 (** Определим экземпляр класса [Monoid], т.е. покажем, что натуральные числа с
     операцией сложения обладают структурой моноида: *)
 
 Instance NatAddMonoid : Monoid add 0 := {
-    assoc := add_assoc;
-    idl   := add_0_l;
-    idr   := add_0_r
-  }.
+  assoc := add_assoc;
+  idl   := add_0_l;
+  idr   := add_0_r;
+}.
 
 (** Упр. 6. Покажите, что [bool] с операцией [orb] тоже является моноидом.
 
@@ -303,15 +301,268 @@ End monoid_facts.
 (** Упр. 8. Дайте определение частичного порядка и докажите, что натуральные
     числа обладают этой структурой. *)
 
+(** * Синтаксис и семантика *)
+
+(** Rocq можно использовать не только для работы со стандартными математическими
+    объектами, но и с объектами из теории языков программирования, что дает
+    возможность доказывать утверждения о поведении программ. Для этого
+    необходимо задать синтаксис и семантику языка программирования, на котором
+    эти программы написаны. Рассмотрим, как это можно сделать, на примере
+    простого императивного языка, программы на котором могут выглядеть следующим
+    образом:
+<<
+                              z := x;
+                              y := 1;
+                              while z > 0 do
+                                y := y * z;
+                                z := z - 1;
+>> *)
+
+(** Как видно из примера наши программы работают с числами и содержат
+    переменные, поэтому импортируем необходимые модули для работы с целыми
+    числами и строками, которые используются для именования переменных: *)
+
+Require Import String ZArith.
+Local Open Scope string_scope.
+Local Open Scope Z_scope.
+
+(** Также видно, что наш простой язык должен поддерживать некоторый набор
+    привычных операций на целых числах. Эти числа мы можем складывать, вычитать,
+    умножать, сравнивать: *)
+
+Inductive binop : Type := Oplus | Osub | Omul | Oeq | Olt.
+
+(** Выражения в нашем языке могут быть переменными, константами или применением
+    бинарной операции к двум выражениям. Абстрактный синтаксис выражений обычно
+    задается в форме Бэкуса-Наура. Для наших выражений он имеет следующий вид:
+<<
+                            exp := var
+                                 | Z
+                                 | exp op exp
+>>
+     Это определение легко переносится в Rocq с помощью индуктивных типов: *)
+
+Inductive exp : Type :=
+| Var (x : string)
+| Const (n : Z)
+| Binop (op : binop) (e1 e2 : exp).
+
+(** Наш язык будет иметь:
+    - команду <<skip>>, которая ничего не делает;
+    - команду присваивания, которая записывает результат вычисления выражения
+      в переменную;
+    - оператор последовательного выполнения двух команд;
+    - условный оператор;
+    - оператор цикла.
+
+    Аналогично, сначала зададим абстрактный синтаксис команд в форме
+    Бэкуса-Наура:
+<<
+                      com := 'skip'
+                           | var ':=' exp
+                           | com ';' com
+                           | 'if' exp 'then' com 'else' com
+                           | 'while' exp 'do' com
+>>
+
+    Затем перенесем это определение команд в Rocq с помощью индуктивных типов: *)
+
+Inductive com : Type :=
+| Skip
+| Assign (x : string) (e : exp)
+| Seq (c1 c2 : com)
+| If (e : exp) (c1 c2 : com)
+| While (e : exp) (c : com).
+
+Notation "x ::= e" := (Assign x e) (at level 75).
+Notation "c1 ;; c2" := (Seq c1 c2) (at level 80, right associativity).
+
+(** Теперь можно записывать наши програмы в Rocq. В частности, программа из
+    начала этого раздела в нашем абстрактном синтаксисе записывается так: *)
+
+Definition factorial : com :=
+  "z" ::= Var "x" ;;
+  "y" ::= Const 1 ;;
+  While (Binop Olt (Const 0) (Var "z"))
+    ("y" ::= Binop Omul (Var "y") (Var "z") ;;
+     "z" ::= Binop Osub (Var "y") (Const 1)).
+
+(** Чтобы рассуждать о поведении программ нам необходимо определить еще и их
+    семантику. Сначала определим семантику выражений. Для этого каждому
+    обозначению бинарной операции из синтаксиса сопоставим функцию на целых
+    числах, которая выполняет эту бинарную операцию: *)
+
+Definition eval_binop (op : binop) : Z -> Z -> Z :=
+  match op with
+  | Oplus  => Z.add
+  | Osub   => Z.sub
+  | Omul   => Z.mul
+  | Oeq    => fun m n => Z.b2z (m =? n)
+  | Olt    => fun m n => Z.b2z (m <? n)
+  end.
+
+(** Наши выражения содержат переменные, поэтому нам потребуется состояние, в
+    котором эти переменные имеют значения. Наши состояния -- это функции из
+    строк в целые чила: *)
+
+Definition state : Type := string -> Z.
+
+(** Теперь можно определить семантику выражения [e] в состоянии [s] как целое
+    число: *)
+
+Fixpoint eval (e : exp) (s : state) : Z :=
+  match e with
+  | Var x => s x
+  | Const n => n
+  | Binop op e1 e2 => eval_binop op (eval e1 s) (eval e2 s)
+  end.
+
+(** Полученная семантика выражений используется для определения семантики
+    команд. Для определения команды присваивания нам также пригодится функция,
+    добавляющая переменные в состояние: *)
+
+Definition update (x : string) (n : Z) (s : state) : state :=
+  fun y => if string_dec x y then n else s x.
+
+(** Семантику команд можно задавать разными способами. Приведем определение,
+    которое называют операционной семантикой с большим шагом. Сначала запишем
+    его с помощью правил вывода и нотации <<s =[ с ]=> s'>>, означающей, что
+    выполнение команды <<c>> меняет состояние <<s>> на состояние <<s'>>:
+<<
+                        ---------------                 (ESkip)
+                        s =[ Skip ]=> s
+
+                         eval e s = n
+                 -----------------------------          (EAsgn)
+                 s =[ x := e ]=> update x n s
+
+                        s1 =[ c1 ]=> s2
+                        s2 =[ c2 ]=> s3
+                      -------------------               (ESeq)
+                      s1 =[ c1; c2 ]=> s3
+
+                         eval e s1 = n
+              s1 =[ if n = 0 then c2 else c1 ]=> s2
+              --------------------------------------    (EIf)
+                    s1 =[ If e c1 c2 ]=> s2
+
+                         eval e s1 != 0
+                         s1 =[ c ]=> s2
+                     s2 =[ While e c ]=> s3
+                     ----------------------             (EWhileTrue)
+                     s1 =[ While e c ]=> s3
+
+                         eval e s = 0
+                      --------------------              (EWhileFalse)
+                      s =[ While e c ]=> s
+>>
+
+    Перенесем это определение в Rocq с помощью индуктивных типов.  *)
+
+Inductive ceval : com -> state -> state -> Prop :=
+| ESkip : forall s, ceval Skip s s
+| EAssign : forall s x e, ceval (x ::= e) s (update x (eval e s) s)
+| ESeq : forall s1 s2 s3 c1 c2,
+    ceval c1 s1 s2 -> ceval c2 s2 s3 ->
+    ceval (c1 ;; c2) s1 s3
+| EIf : forall s1 s2 c1 c2 e,
+    ceval (if (Z.eq_dec (eval e s1) 0) then c2 else c1) s1 s2 ->
+    ceval (If e c1 c2) s1 s2
+| EWhileTrue  : forall s1 s2 s3 c e,
+    eval e s1 <> 0 ->
+    ceval c s1 s2 -> ceval (While e c) s2 s3 ->
+    ceval (While e c) s1 s3
+| EWhileFalse : forall s c e,
+    eval e s = 0 ->
+    ceval (While e c) s s.
+
+(** Теперь мы можем доказывать утверждения про поведение простых
+    программ. Рассмотрим следующую программу из одной команды:
+<<
+                              x := x + 2
+>>
+
+    Определим ее в Rocq: *)
+
+Definition plus2 : com :=
+  "x" ::= Binop Oplus (Var "x") (Const 2).
+
+(** Докажем, что если она:
+    - начинает выполнение в исходном состоянии, где переменная [x] равна
+      некоторому числу [n],
+    - заканчивает свое выполнение,
+    то значение переменной [x] в конечном состоянии равно [n + 2].
+
+    Кратко это обычно записывают с помощью троек Хоара:
+<<
+                    { x = n } x := x + 2 { x = n + 2 }
+>>
+
+    Для доказательства нам потребуется вспомогательное утверждение про функцию
+    [update]: *)
+
+Lemma update_same : forall x n s, (update x n s) x = n.
+Proof.
+  intros. unfold update. now destruct (string_dec x x).
+Qed.
+
+Lemma plus2_spec : forall (n : Z) (s s' : state),
+  n = s "x" -> ceval plus2 s s' -> n + 2 = s' "x".
+Proof.
+  intros n s s' Hn H.
+  inversion H. subst. simpl. now rewrite update_same.
+Qed.
+
+Close Scope Z_scope.
+
 (** * Заключение
 
     Мы научились определять типы и функции, доказывать простые утверждения,
-    познакомились с классами типов. Один из лучших способов закрепить полученные
-    знания и продолжить знакомство с Coq -- книга Software Foundations, vol. 1:
-    Logical Foundations, которая свободно доступна
-    онлайн%\footnote{\url{https://softwarefoundations.cis.upenn.edu}}%. *)
+    познакомились с классами типов, синтаксисом и семантикой языков
+    программирования. Один из лучших способов закрепить полученные знания и
+    продолжить знакомство с Rocq и теорией языков программирования -- книга
+    Software Foundations, которая свободно доступна
+    онлайн%\footnote{\url{https://softwarefoundations.cis.upenn.edu}}%.
+    %\newpage% *)
 
-(** * Ответы к упражнениям *)
+(** * Приложение А. Список некоторых тактик
+
+С полным списком доступных тактик можно ознакомиться в официальном
+руководстве%\footnote{\url{https://rocq-prover.org/doc/master/refman/rocq-tacindex.html}}%.
+
+<<
+intros                  перемещает гипотезы/переменные из цели в контекст
+reflexivity             доказывает цель вида x = x
+apply ...               доказывает цель с использованием гипотезы, леммы или
+                        конструктора
+apply ... in H          применяет гипотезу, лемму или конструктор к гипотезе
+                        H в контексте (прямое рассуждение)
+apply ... with ...      with позволяет явно указывать значения для переменных
+simpl                   упрощает выражения в цели
+simpl in H                             ... в гипотезе H
+rewrite ...             использует равенство для перезаписи цели
+rewrite ... in H                                        ... гипотезы H
+symmetry                преобразует цель вида a = b в b = a
+unfold ...              раскрывает определение в цели
+unfold ... in H                            ... в гипотезе
+destruct ... as ...     анализ случаев для значений индуктивно определенных
+                        типов
+destruct ... eqn:H      указывает имя уравнения, которое будет добавлено в
+                        контекст, фиксируя результат анализа случаев
+induction ... as ...    индукция по значениям индуктивно определённых типов
+injection ... as ...    рассуждение на основе инъективности для равенств
+                        между значениями индуктивно определённых типов
+discriminate H          рассуждение на основе неравенства конструкторов
+inversion H
+assert (H : e)          вводит локальное утверждениe с именем H
+generalize dependent x  перемещает переменную x (и всё, что от неё зависит)
+                        из контекста обратно в явную гипотезу в цели
+assumption              доказывает цель, если она совпадает с одним из
+                        утверждений в контексте
+>>
+%\newpage% *)
+
+(** * Приложение Б. Ответы к упражнениям *)
 
 (** 1. *)
 
@@ -359,26 +610,26 @@ Qed.
 
 (** 6. *)
 
-Lemma orb_assoc : forall a b c, orb a (orb b c) = orb (orb a b) c.
+Lemma orb_assoc : forall a b c, a || (b || c) = (a || b) || c.
 Proof.
   intros a b c. destruct a; reflexivity.
 Qed.
 
-Lemma orb_false_l : forall b, orb false b = b.
+Lemma orb_false_l : forall b, false || b = b.
 Proof.
   intros b. destruct b; reflexivity.
 Qed.
 
-Lemma orb_false_r : forall b, orb b false = b.
+Lemma orb_false_r : forall b, b || false = b.
 Proof.
   intros b. destruct b; reflexivity.
 Qed.
 
 Instance BoolOrbMonoid : Monoid orb false := {
-    assoc := orb_assoc;
-    idl := orb_false_l;
-    idr := orb_false_r
-  }.
+  assoc := orb_assoc;
+  idl := orb_false_l;
+  idr := orb_false_r;
+}.
 
 (** 7. Проверяет есть ли в списке [true]. *)
 
@@ -393,13 +644,13 @@ Reset nat.
 Require Import Arith.
 
 Class PartialOrder {A : Type} (R : A -> A -> Prop) : Prop := {
-    refl     : forall a, R a a;
-    trans    : forall a b c, R a b -> R b c -> R a c;
-    antisymm : forall a b, R a b -> R b a -> a = b
-  }.
+  refl     : forall a, R a a;
+  trans    : forall a b c, R a b -> R b c -> R a c;
+  antisymm : forall a b, R a b -> R b a -> a = b;
+}.
 
 Instance NatLePO : PartialOrder le := {
-    refl     := Nat.le_refl;
-    trans    := Nat.le_trans;
-    antisymm := Nat.le_antisymm
-  }.
+  refl     := Nat.le_refl;
+  trans    := Nat.le_trans;
+  antisymm := Nat.le_antisymm;
+}.
